{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"index.html","text":"Proyectos de Innovaci\u00f3n Aplicada en FP (PIAFP) \u00b6 Los Proyectos de Innovaci\u00f3n Aplicada en FP buscan el desarrollo de proyectos innovadores realizados por el alumnado de diferentes centros que colaboran entre s\u00ed. En nuestro caso, durante el presente curso 22/23 en el IES Severo Ochoa de Elche vamos a trabajar en dos proyectos: PIA FP - Lara PIA FP - Hidropon\u00eda Estos proyectos se van a desarrollar siguiente una metodolog\u00eda de aprendizaje colaborativo basado en retos (AcBR) , por lo que iremos definiendo diferentes retos a lo largo del curso. Planificaci\u00f3n \u00b6 Para el desarrollo de los PIA, vamos a dividir el desarrollo en las tres evaluaciones de un curso ordinario, repartidos en tres unidades formativas (UF), de manera que el PIA Lara se desarrollar\u00e1 en la 1\u00aa y la 3\u00aa evaluaci\u00f3n, mientras que el PIA Hidropon\u00eda lo desarrollaremos durante el segundo trimestre. PIA Lara \u00b6 Reto 1 \u00b6 El objetivo de este reto es concretar la soluci\u00f3n al PIA Lara. Sesiones Fecha Duraci\u00f3n (h) 5,6,13.- Presentaci\u00f3n del PIA Lara Viernes 7 Oct Viernes 21 Oct 6p + 4o Reto 2 \u00b6 En este reto nos vamos a centrar en la captura de los datos necesarios. Sesiones Fecha Duraci\u00f3n (h) 14.- Captura de requisitos Viernes 21 Oct 2p + 4o 23,24.- Visita Victoria Kent Martes 8 Nov 2p + 6o 31,32.- Almacenamiento de datos Viernes 18 Nov 4p + 4o 39,40.- Visita Gran V\u00eda Mi\u00e9rcoles 30 Nov 4p + 4o 41,42.- Almacenamiento de audio Viernes 2 Dic 4p + 4o PIA Hidropon\u00eda \u00b6 Reto 3 \u00b6 El objetivo de este reto es concretar la soluci\u00f3n al PIA Lara. Sesiones Fecha Duraci\u00f3n (h) 57,58.- Presentaci\u00f3n del PIA Hidropon\u00eda Viernes 13 Enero 4p + 4o","title":"Proyectos de Innovaci\u00f3n Aplicada en FP (PIAFP)"},{"location":"index.html#proyectos-de-innovacion-aplicada-en-fp-piafp","text":"Los Proyectos de Innovaci\u00f3n Aplicada en FP buscan el desarrollo de proyectos innovadores realizados por el alumnado de diferentes centros que colaboran entre s\u00ed. En nuestro caso, durante el presente curso 22/23 en el IES Severo Ochoa de Elche vamos a trabajar en dos proyectos: PIA FP - Lara PIA FP - Hidropon\u00eda Estos proyectos se van a desarrollar siguiente una metodolog\u00eda de aprendizaje colaborativo basado en retos (AcBR) , por lo que iremos definiendo diferentes retos a lo largo del curso.","title":"Proyectos de Innovaci\u00f3n Aplicada en FP (PIAFP)"},{"location":"index.html#planificacion","text":"Para el desarrollo de los PIA, vamos a dividir el desarrollo en las tres evaluaciones de un curso ordinario, repartidos en tres unidades formativas (UF), de manera que el PIA Lara se desarrollar\u00e1 en la 1\u00aa y la 3\u00aa evaluaci\u00f3n, mientras que el PIA Hidropon\u00eda lo desarrollaremos durante el segundo trimestre.","title":"Planificaci\u00f3n"},{"location":"index.html#pia-lara","text":"","title":"PIA Lara"},{"location":"index.html#reto-1","text":"El objetivo de este reto es concretar la soluci\u00f3n al PIA Lara. Sesiones Fecha Duraci\u00f3n (h) 5,6,13.- Presentaci\u00f3n del PIA Lara Viernes 7 Oct Viernes 21 Oct 6p + 4o","title":"Reto 1"},{"location":"index.html#reto-2","text":"En este reto nos vamos a centrar en la captura de los datos necesarios. Sesiones Fecha Duraci\u00f3n (h) 14.- Captura de requisitos Viernes 21 Oct 2p + 4o 23,24.- Visita Victoria Kent Martes 8 Nov 2p + 6o 31,32.- Almacenamiento de datos Viernes 18 Nov 4p + 4o 39,40.- Visita Gran V\u00eda Mi\u00e9rcoles 30 Nov 4p + 4o 41,42.- Almacenamiento de audio Viernes 2 Dic 4p + 4o","title":"Reto 2"},{"location":"index.html#pia-hidroponia","text":"","title":"PIA Hidropon\u00eda"},{"location":"index.html#reto-3","text":"El objetivo de este reto es concretar la soluci\u00f3n al PIA Lara. Sesiones Fecha Duraci\u00f3n (h) 57,58.- Presentaci\u00f3n del PIA Hidropon\u00eda Viernes 13 Enero 4p + 4o","title":"Reto 3"},{"location":"01presentacion.html","text":"Presentaci\u00f3n PIA Lara \u00b6 Objetivo Concretar una soluci\u00f3n para el problema. El PIA Lara nace como un Proyecto de Innovaci\u00f3n Aplicada impulsado desde la Conselleria d'Educaci\u00f3 de la Comunitat Valenciana para fomentar actuaciones de car\u00e1cter innovador, experimental y formativo en FP, promoviendo la innovaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica docente as\u00ed como las relaciones entre los centros educativos de FP y las empresas. Este proyecto se desarrolla de manera conjunta por: IES Severo Ochoa de Elche, con la participaci\u00f3n del alumnado del curso de especializaci\u00f3n en Inteligencia Artificial y Big Data. IES Gran V\u00eda de Alicante, con la participaci\u00f3n del alumnado del ciclo superior de Mediaci\u00f3n Comunicativa . IES Victoria Kent de Elche, con la participaci\u00f3n del alumnado del ciclo superior de Mediaci\u00f3n Comunicativa y el de Integraci\u00f3n Social . Til\u00faa , como empresa experta en dom\u00f3tica asistencial. Jos\u00e9 Barrag\u00e1n , abogado especialista en derecho inform\u00e1tico y ciberseguridad. FacePhi , empresa tecnol\u00f3gica experta en el uso de la IA, en especial la biometr\u00eda. Nuestro proyecto tiene como finalidad mejorar la autonom\u00eda comunicativa de las personas con trastornos del habla o del lenguaje a trav\u00e9s soluciones tecnol\u00f3gicas . Este proyecto no podemos abordarlo desde una visi\u00f3n reduccionista, atendiendo solo a las caracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas de un producto, ya que como indica Joan Pahisa en un art\u00edculo publicado en cermi semanal \"si los programadores apenas conocen la realidad de las personas con discapacidad, la Inteligencia Artificial resultante adolecer\u00e1 de esa capacidad de aprendizaje, de manera que terminar\u00e1 excluy\u00e9ndolos\" . Debemos por tanto tener una visi\u00f3n m\u00e1s hol\u00edstica y enfocar este reto desde una perspectiva \u00e9tica, asistencial y tecnol\u00f3gica . Este proyecto est\u00e1 alineado con el Plan estrat\u00e9gico de Formaci\u00f3n Profesional por parte del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n profesional, el cual va ligado con los O bjetivos de D esarrollo S ostenible (ODS) de la agenda 2030 de la Uni\u00f3n Europea y pretende desarrollar un proyecto moderno de pa\u00eds, y por tanto conseguir algunos de los ODS como son: Salud y bienestar - Garantizar una vida sana y promover el bienestar de todos a todas las edades. Educaci\u00f3n de calidad - Garantizar una educaci\u00f3n inclusiva, equitativa y de calidad y promover oportunidades de aprendizaje durante toda la vida para todos. Igualdad de g\u00e9nero - Lograr la igualdad entre los g\u00e9neros y empoderar a todas las mujeres y las ni\u00f1as. Trabajo decente y crecimiento econ\u00f3mico - Promover el crecimiento econ\u00f3mico inclusivo y sostenible, el empleo y el trabajo decente para todos Industria, Innovaci\u00f3n e Infraestructura - Construir infraestructuras resilientes, promover la industrializaci\u00f3n sostenible y fomentar la innovaci\u00f3n. Producci\u00f3n y consumos responsables - Garantizar el consumo responsable y eficiente de los recursos, as\u00ed como medios de producci\u00f3n sostenibles. Metodolog\u00eda Tal como vimos en el reto inicial del curso, para los proyectos de este curso vamos a seguir la metodolog\u00eda AcBR, conocida como Aprendizaje Colaborativo Basado en Retos. M\u00e1s informaci\u00f3n en https://pildooras.com/acbr/ y https://catedu.github.io/ACbR/ y en la gu\u00eda completa de AcBR . As\u00ed pues, vamos a realizar los siguientes pasos: Pasos en un Reto Fase 0 Creaci\u00f3n de equipos \u00b6 Antes de comenzar, necesitamos crear los equipos. Para ello, vamos a crear equipos de 3-4 componentes (idealmente, 3 personas), con perfiles heterog\u00e9neos. Cada equipo debe tener un nombre. Fase 1 Identificar el reto \u00b6 Paso 1: Plantear el problema \u00b6 El problema que queremos solucionar es: Creaci\u00f3n de una soluci\u00f3n basada en inteligencia artificial que permita mejorar la comunicaci\u00f3n de las personas que tienen dificultades en el habla. Este problema nace como una propuesta para trabajar los ODS comentados anteriormente. Paso 2: De problema a reto \u00b6 En este paso el alumnado debe conectar, reflexionar y profundizar en las caracter\u00edsticas del problema y las posibles soluciones. Conoces... \u00bfConoces alguna persona que tenga dificultades en el habla? Conoce el problema de cerca, conoce soluciones existentes, visita a pacientes, conocimiento de datos t\u00e9cnicos... Fase 2 - Definir el reto \u00b6 Paso 3: Establecer par\u00e1metros \u00b6 En esta fase tenemos que analizar cual es nuestro conocimiento sobre el reto: \u00bfQu\u00e9 se sabe? Y a partir de ah\u00ed, las necesidades detectadas por el alumnado: \u00bfQu\u00e9 necesitamos saber? Paso 4: Obtener y organizar informaci\u00f3n \u00b6 En equipo, investigamos y buscamos los recursos necesarios, as\u00ed como pedimos ayuda/colaboraci\u00f3n a personal experto. Evaluamos nuestros conocimientos, con preguntas del tipo \u00bfQu\u00e9 sabemos? \u00bfQu\u00e9 necesitamos saber? Antes de acabar esta fase, todos los integrantes del equipo deben tener todas las dudas previas resueltas. Paso 5: Generar alternativas \u00b6 En este paso es cuando nos centramos en tomar decisiones sobre la implementaci\u00f3n de la soluci\u00f3n, en el c\u00f3mo vamos a afrontar y el por qu\u00e9. Este paso se realiza de forma individual. Fase 3 - Explorar estrategias \u00b6 Paso 6: Presentar propuesta al equipo \u00b6 Cada miembro del equipo, comparte con el resto su propuesta de soluci\u00f3n. Si un compa\u00f1ero tiene una aportaci\u00f3n, la comunica de forma constructiva. Paso 7: Seleccionar una soluci\u00f3n de equipo \u00b6 Tras escuchar todas las propuestas, el equipo acuerda una forma de solucionar el problema sobre la cual trabajar\u00e1n en el resto de pasos. Fase 4 - Actuar \u00b6 Paso 8: Planificaci\u00f3n \u00b6 Sobre la soluci\u00f3n elegida, se desglosa en tareas, se distribuyen y planifican. Para ello, vamos a utilizar una herramienta de planificaci\u00f3n tipo Trello / MS Planner de Office 365, mediante la cual podemos crear un tablero Kanban con tres columnas/dep\u00f3sitos: Pendiente / En proceso / Realizado. Uso de Planner Para cada una de las tareas que hayamos creado, adem\u00e1s del t\u00edtulo, se las asignaremos a uno o varios de los integrantes del equipo y le indicaremos una fecha estimada de realizaci\u00f3n. Pensando... \u00bfHay tareas que se pueden realizar en paralelo? Hay que tener especial atenci\u00f3n a la dependencia entre tareas. Paso 9: Ejecutar acciones \u00b6 Plazo: desde el viernes 7 de octubre al jueves 20 octubre En este paso implementamos la soluci\u00f3n elegida a este reto, es decir, concretamos qu\u00e9 vamos a implementar durante el curso y una visi\u00f3n de contexto de c\u00f3mo lo vamos a hacer. Para ello, prepararemos un documento que nos servir\u00e1 como enunciado del proyecto y una presentaci\u00f3n para ense\u00f1arle a los compa\u00f1eros nuestra propuesta. El documento debe entregarse en Aules , siendo la fecha l\u00edmite el jueves 20 de octubre a las 23:59h. Fase 5 - Logros \u00b6 Paso 10: Presentar resultados \u00b6 Fecha: viernes 21 de octubre a las 17:00 Presentaci\u00f3n de resultados al resto de equipos, no m\u00e1s de 5 minutos por equipo. Paso 11: Reflexionar \u00b6 Sobre todas las propuestas expuestas, la clase en grupo reflexionamos y elegimos una soluci\u00f3n concreta o una mezcla de ellas (lo que conllevar\u00eda la creaci\u00f3n de un nuevo enunciado). El resultado se utilizar\u00e1 para desarrollar la siguiente fase del proyecto PIA. Elementos evaluables \u00b6 (15%) Planning - MS Planner 365 Rubrica: divisi\u00f3n de tareas, asignaci\u00f3n y cumplimientos (65%) Documento enunciado Estilo (10%) Definici\u00f3n de todas las fases de la soluci\u00f3n (an\u00e1lisis, dise\u00f1o, implementaci\u00f3n, pruebas, despliegue) (40%) Competencias personales, profesionales y sociales (15%) R\u00fabrica: revisar competencias del BOE del curso de IABD, objetivos ODS (10%) Participaci\u00f3n Equitativo, diferentes roles (10%) Reflexi\u00f3n Aportaci\u00f3n de ideas, sugerencias/mejoras, puntos destacados, ...","title":"Reto 1 - Presentacion"},{"location":"01presentacion.html#presentacion-pia-lara","text":"Objetivo Concretar una soluci\u00f3n para el problema. El PIA Lara nace como un Proyecto de Innovaci\u00f3n Aplicada impulsado desde la Conselleria d'Educaci\u00f3 de la Comunitat Valenciana para fomentar actuaciones de car\u00e1cter innovador, experimental y formativo en FP, promoviendo la innovaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica docente as\u00ed como las relaciones entre los centros educativos de FP y las empresas. Este proyecto se desarrolla de manera conjunta por: IES Severo Ochoa de Elche, con la participaci\u00f3n del alumnado del curso de especializaci\u00f3n en Inteligencia Artificial y Big Data. IES Gran V\u00eda de Alicante, con la participaci\u00f3n del alumnado del ciclo superior de Mediaci\u00f3n Comunicativa . IES Victoria Kent de Elche, con la participaci\u00f3n del alumnado del ciclo superior de Mediaci\u00f3n Comunicativa y el de Integraci\u00f3n Social . Til\u00faa , como empresa experta en dom\u00f3tica asistencial. Jos\u00e9 Barrag\u00e1n , abogado especialista en derecho inform\u00e1tico y ciberseguridad. FacePhi , empresa tecnol\u00f3gica experta en el uso de la IA, en especial la biometr\u00eda. Nuestro proyecto tiene como finalidad mejorar la autonom\u00eda comunicativa de las personas con trastornos del habla o del lenguaje a trav\u00e9s soluciones tecnol\u00f3gicas . Este proyecto no podemos abordarlo desde una visi\u00f3n reduccionista, atendiendo solo a las caracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas de un producto, ya que como indica Joan Pahisa en un art\u00edculo publicado en cermi semanal \"si los programadores apenas conocen la realidad de las personas con discapacidad, la Inteligencia Artificial resultante adolecer\u00e1 de esa capacidad de aprendizaje, de manera que terminar\u00e1 excluy\u00e9ndolos\" . Debemos por tanto tener una visi\u00f3n m\u00e1s hol\u00edstica y enfocar este reto desde una perspectiva \u00e9tica, asistencial y tecnol\u00f3gica . Este proyecto est\u00e1 alineado con el Plan estrat\u00e9gico de Formaci\u00f3n Profesional por parte del Ministerio de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n profesional, el cual va ligado con los O bjetivos de D esarrollo S ostenible (ODS) de la agenda 2030 de la Uni\u00f3n Europea y pretende desarrollar un proyecto moderno de pa\u00eds, y por tanto conseguir algunos de los ODS como son: Salud y bienestar - Garantizar una vida sana y promover el bienestar de todos a todas las edades. Educaci\u00f3n de calidad - Garantizar una educaci\u00f3n inclusiva, equitativa y de calidad y promover oportunidades de aprendizaje durante toda la vida para todos. Igualdad de g\u00e9nero - Lograr la igualdad entre los g\u00e9neros y empoderar a todas las mujeres y las ni\u00f1as. Trabajo decente y crecimiento econ\u00f3mico - Promover el crecimiento econ\u00f3mico inclusivo y sostenible, el empleo y el trabajo decente para todos Industria, Innovaci\u00f3n e Infraestructura - Construir infraestructuras resilientes, promover la industrializaci\u00f3n sostenible y fomentar la innovaci\u00f3n. Producci\u00f3n y consumos responsables - Garantizar el consumo responsable y eficiente de los recursos, as\u00ed como medios de producci\u00f3n sostenibles. Metodolog\u00eda Tal como vimos en el reto inicial del curso, para los proyectos de este curso vamos a seguir la metodolog\u00eda AcBR, conocida como Aprendizaje Colaborativo Basado en Retos. M\u00e1s informaci\u00f3n en https://pildooras.com/acbr/ y https://catedu.github.io/ACbR/ y en la gu\u00eda completa de AcBR . As\u00ed pues, vamos a realizar los siguientes pasos: Pasos en un Reto","title":"Presentaci\u00f3n PIA Lara"},{"location":"01presentacion.html#fase-0-creacion-de-equipos","text":"Antes de comenzar, necesitamos crear los equipos. Para ello, vamos a crear equipos de 3-4 componentes (idealmente, 3 personas), con perfiles heterog\u00e9neos. Cada equipo debe tener un nombre.","title":"Fase 0 Creaci\u00f3n de equipos"},{"location":"01presentacion.html#fase-1-identificar-el-reto","text":"","title":"Fase 1 Identificar el reto"},{"location":"01presentacion.html#paso-1-plantear-el-problema","text":"El problema que queremos solucionar es: Creaci\u00f3n de una soluci\u00f3n basada en inteligencia artificial que permita mejorar la comunicaci\u00f3n de las personas que tienen dificultades en el habla. Este problema nace como una propuesta para trabajar los ODS comentados anteriormente.","title":"Paso 1: Plantear el problema"},{"location":"01presentacion.html#paso-2-de-problema-a-reto","text":"En este paso el alumnado debe conectar, reflexionar y profundizar en las caracter\u00edsticas del problema y las posibles soluciones. Conoces... \u00bfConoces alguna persona que tenga dificultades en el habla? Conoce el problema de cerca, conoce soluciones existentes, visita a pacientes, conocimiento de datos t\u00e9cnicos...","title":"Paso 2: De problema a reto"},{"location":"01presentacion.html#fase-2-definir-el-reto","text":"","title":"Fase 2 - Definir el reto"},{"location":"01presentacion.html#paso-3-establecer-parametros","text":"En esta fase tenemos que analizar cual es nuestro conocimiento sobre el reto: \u00bfQu\u00e9 se sabe? Y a partir de ah\u00ed, las necesidades detectadas por el alumnado: \u00bfQu\u00e9 necesitamos saber?","title":"Paso 3: Establecer par\u00e1metros"},{"location":"01presentacion.html#paso-4-obtener-y-organizar-informacion","text":"En equipo, investigamos y buscamos los recursos necesarios, as\u00ed como pedimos ayuda/colaboraci\u00f3n a personal experto. Evaluamos nuestros conocimientos, con preguntas del tipo \u00bfQu\u00e9 sabemos? \u00bfQu\u00e9 necesitamos saber? Antes de acabar esta fase, todos los integrantes del equipo deben tener todas las dudas previas resueltas.","title":"Paso 4: Obtener y organizar informaci\u00f3n"},{"location":"01presentacion.html#paso-5-generar-alternativas","text":"En este paso es cuando nos centramos en tomar decisiones sobre la implementaci\u00f3n de la soluci\u00f3n, en el c\u00f3mo vamos a afrontar y el por qu\u00e9. Este paso se realiza de forma individual.","title":"Paso 5: Generar alternativas"},{"location":"01presentacion.html#fase-3-explorar-estrategias","text":"","title":"Fase 3 - Explorar estrategias"},{"location":"01presentacion.html#paso-6-presentar-propuesta-al-equipo","text":"Cada miembro del equipo, comparte con el resto su propuesta de soluci\u00f3n. Si un compa\u00f1ero tiene una aportaci\u00f3n, la comunica de forma constructiva.","title":"Paso 6: Presentar propuesta al equipo"},{"location":"01presentacion.html#paso-7-seleccionar-una-solucion-de-equipo","text":"Tras escuchar todas las propuestas, el equipo acuerda una forma de solucionar el problema sobre la cual trabajar\u00e1n en el resto de pasos.","title":"Paso 7: Seleccionar una soluci\u00f3n de equipo"},{"location":"01presentacion.html#fase-4-actuar","text":"","title":"Fase 4 - Actuar"},{"location":"01presentacion.html#paso-8-planificacion","text":"Sobre la soluci\u00f3n elegida, se desglosa en tareas, se distribuyen y planifican. Para ello, vamos a utilizar una herramienta de planificaci\u00f3n tipo Trello / MS Planner de Office 365, mediante la cual podemos crear un tablero Kanban con tres columnas/dep\u00f3sitos: Pendiente / En proceso / Realizado. Uso de Planner Para cada una de las tareas que hayamos creado, adem\u00e1s del t\u00edtulo, se las asignaremos a uno o varios de los integrantes del equipo y le indicaremos una fecha estimada de realizaci\u00f3n. Pensando... \u00bfHay tareas que se pueden realizar en paralelo? Hay que tener especial atenci\u00f3n a la dependencia entre tareas.","title":"Paso 8: Planificaci\u00f3n"},{"location":"01presentacion.html#paso-9-ejecutar-acciones","text":"Plazo: desde el viernes 7 de octubre al jueves 20 octubre En este paso implementamos la soluci\u00f3n elegida a este reto, es decir, concretamos qu\u00e9 vamos a implementar durante el curso y una visi\u00f3n de contexto de c\u00f3mo lo vamos a hacer. Para ello, prepararemos un documento que nos servir\u00e1 como enunciado del proyecto y una presentaci\u00f3n para ense\u00f1arle a los compa\u00f1eros nuestra propuesta. El documento debe entregarse en Aules , siendo la fecha l\u00edmite el jueves 20 de octubre a las 23:59h.","title":"Paso 9: Ejecutar acciones"},{"location":"01presentacion.html#fase-5-logros","text":"","title":"Fase 5 - Logros"},{"location":"01presentacion.html#paso-10-presentar-resultados","text":"Fecha: viernes 21 de octubre a las 17:00 Presentaci\u00f3n de resultados al resto de equipos, no m\u00e1s de 5 minutos por equipo.","title":"Paso 10: Presentar resultados"},{"location":"01presentacion.html#paso-11-reflexionar","text":"Sobre todas las propuestas expuestas, la clase en grupo reflexionamos y elegimos una soluci\u00f3n concreta o una mezcla de ellas (lo que conllevar\u00eda la creaci\u00f3n de un nuevo enunciado). El resultado se utilizar\u00e1 para desarrollar la siguiente fase del proyecto PIA.","title":"Paso 11: Reflexionar"},{"location":"01presentacion.html#elementos-evaluables","text":"(15%) Planning - MS Planner 365 Rubrica: divisi\u00f3n de tareas, asignaci\u00f3n y cumplimientos (65%) Documento enunciado Estilo (10%) Definici\u00f3n de todas las fases de la soluci\u00f3n (an\u00e1lisis, dise\u00f1o, implementaci\u00f3n, pruebas, despliegue) (40%) Competencias personales, profesionales y sociales (15%) R\u00fabrica: revisar competencias del BOE del curso de IABD, objetivos ODS (10%) Participaci\u00f3n Equitativo, diferentes roles (10%) Reflexi\u00f3n Aportaci\u00f3n de ideas, sugerencias/mejoras, puntos destacados, ...","title":"Elementos evaluables"},{"location":"02requisitos.html","text":"Captura de requisitos y Prototipado \u00b6 En la sesi\u00f3n anterior definimos un enunciado al reto inicial que sienta las bases de la soluci\u00f3n que vamos a desarrollar en el PIA Lara. Sobre dicho enunciado, vamos a realizar la toma de requisitos y el prototipado de la aplicaci\u00f3n de captura de datos. Toma de requisitos \u00b6 Sobre el enunciado que hemos consensuado, hemos de detectar qu\u00e9 operaciones va a realizar nuestra aplicaci\u00f3n de captura de datos. Algunas preguntas que nos hemos de plantear son: \u00bfNecesitamos una gesti\u00f3n de usuarios? \u00bfTodos los usuarios tienen los mismos permisos? \u00bfQu\u00e9 datos debemos introducir al dar de alta un nuevo audio? \u00bfPodemos editar los datos que hayamos etiquetado? Prototipado \u00b6 Una vez tenemos clara las operaciones en las que nos vamos a centrar, llega la hora de prototipar nuestra aplicaci\u00f3n. Para ello, primero nos vamos a centrar en el interfaz de usuario. Para ello, es conveniente seguir el proceso SWMP , donde primero hacemos un boceto ( sketch ), luego un esquema de p\u00e1gina o wireframe , a continuaci\u00f3n un maqueta ( mockup ) y finalmente el prototipo. Proceso SWMP Para la realizaci\u00f3n de los bocetos, vamos a realizar una din\u00e1mica para el dise\u00f1o del interfaz de usuario de forma individual y posterior puesta en com\u00fan con los compa\u00f1eros del equipo. Para la realizaci\u00f3n de wireframes podemos utilizar https://wireframe.cc/ , https://balsamiq.com o https://www.gliffy.com . El dise\u00f1o no importa Es muy importante que en los pasos de bocetos y wireframes no nos centremos en el dise\u00f1o gr\u00e1fico, si no en la usabilidad. Es decir, nada de colores ni tipograf\u00eda. Una vez tenemos los esquemas de p\u00e1gina, podemos crear la navegaci\u00f3n en HTML como un prototipo para ense\u00f1arselo a los usuarios finales y que lo puedan probar. Plazos de entrega \u00b6 Viernes 21 Oct - 21:00h: bocetos en papel Martes 25 Oct - 23:59: planning Domingo 6 Nov - 23:59: wireframes y prototipo navegable Elementos evaluables \u00b6 (20%) Boceto de la navegaci\u00f3n Fotograf\u00edas del borrador realizado en papel (20%) Wireframe Capturas de pantalla (10%) Planning Capturas de pantalla del tablero Kanban (20%) Documento de requisitos Enumeraci\u00f3n de las operaciones (30%) Prototipo: Sitio web navegable en HTML","title":"Reto 2 - Prototipado"},{"location":"02requisitos.html#captura-de-requisitos-y-prototipado","text":"En la sesi\u00f3n anterior definimos un enunciado al reto inicial que sienta las bases de la soluci\u00f3n que vamos a desarrollar en el PIA Lara. Sobre dicho enunciado, vamos a realizar la toma de requisitos y el prototipado de la aplicaci\u00f3n de captura de datos.","title":"Captura de requisitos y Prototipado"},{"location":"02requisitos.html#toma-de-requisitos","text":"Sobre el enunciado que hemos consensuado, hemos de detectar qu\u00e9 operaciones va a realizar nuestra aplicaci\u00f3n de captura de datos. Algunas preguntas que nos hemos de plantear son: \u00bfNecesitamos una gesti\u00f3n de usuarios? \u00bfTodos los usuarios tienen los mismos permisos? \u00bfQu\u00e9 datos debemos introducir al dar de alta un nuevo audio? \u00bfPodemos editar los datos que hayamos etiquetado?","title":"Toma de requisitos"},{"location":"02requisitos.html#prototipado","text":"Una vez tenemos clara las operaciones en las que nos vamos a centrar, llega la hora de prototipar nuestra aplicaci\u00f3n. Para ello, primero nos vamos a centrar en el interfaz de usuario. Para ello, es conveniente seguir el proceso SWMP , donde primero hacemos un boceto ( sketch ), luego un esquema de p\u00e1gina o wireframe , a continuaci\u00f3n un maqueta ( mockup ) y finalmente el prototipo. Proceso SWMP Para la realizaci\u00f3n de los bocetos, vamos a realizar una din\u00e1mica para el dise\u00f1o del interfaz de usuario de forma individual y posterior puesta en com\u00fan con los compa\u00f1eros del equipo. Para la realizaci\u00f3n de wireframes podemos utilizar https://wireframe.cc/ , https://balsamiq.com o https://www.gliffy.com . El dise\u00f1o no importa Es muy importante que en los pasos de bocetos y wireframes no nos centremos en el dise\u00f1o gr\u00e1fico, si no en la usabilidad. Es decir, nada de colores ni tipograf\u00eda. Una vez tenemos los esquemas de p\u00e1gina, podemos crear la navegaci\u00f3n en HTML como un prototipo para ense\u00f1arselo a los usuarios finales y que lo puedan probar.","title":"Prototipado"},{"location":"02requisitos.html#plazos-de-entrega","text":"Viernes 21 Oct - 21:00h: bocetos en papel Martes 25 Oct - 23:59: planning Domingo 6 Nov - 23:59: wireframes y prototipo navegable","title":"Plazos de entrega"},{"location":"02requisitos.html#elementos-evaluables","text":"(20%) Boceto de la navegaci\u00f3n Fotograf\u00edas del borrador realizado en papel (20%) Wireframe Capturas de pantalla (10%) Planning Capturas de pantalla del tablero Kanban (20%) Documento de requisitos Enumeraci\u00f3n de las operaciones (30%) Prototipo: Sitio web navegable en HTML","title":"Elementos evaluables"},{"location":"03visitaVK.html","text":"M8/11 Puesta en com\u00fan, revisi\u00f3n del prototipo, definici\u00f3n del modelo Entregable: IU+++, corregido con las anotaciones del alumnado del VK Modelo de datos, enfocado en la creaci\u00f3n del dataset, es m\u00e1s importante c\u00f3mo extraremos los datos, que c\u00f3mo los almacenamos Colecciones y datos de ejemplo en MongoAtlas","title":"03visitaVK"},{"location":"04almacenamiento.html","text":"v18/11 Sobre el prototipo HTML, interacci\u00f3n con MongoDB para insertar y consultar los datos almacenados, todo menos el audio","title":"04almacenamiento"},{"location":"05visitaGV.html","text":"X30/11 Visita GV Pruebas de aceptaci\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n","title":"05visitaGV"},{"location":"06audio.html","text":"V2/12 Almacenamiento del audio (S3)","title":"06audio"}]}