{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"index.html","text":"Proyectos de Innovaci\u00f3n Aplicada en FP (PIAFP) \u00b6 xxx Planificaci\u00f3n \u00b6 Sesiones Fecha Duraci\u00f3n (h) 5,6.- Presentaci\u00f3n Viernes 7 Oct 4p + 4o 13,14.- Captura de requisitos Viernes 21 Oct 4p + 4o 21,22.- Etiquetado de datos Viernes 4 Nov 4p + 4o 31,32.- Almacenamiento de datos Viernes 18 Nov 4p + 4o 39,40.- Validaci\u00f3n Mi\u00e9rcoles 30 Nov 4p + 4o 41,42.- Almacenamiento de audio Viernes 2 Dic 4p + 4o","title":"Proyectos de Innovaci\u00f3n Aplicada en FP (PIAFP)"},{"location":"index.html#proyectos-de-innovacion-aplicada-en-fp-piafp","text":"xxx","title":"Proyectos de Innovaci\u00f3n Aplicada en FP (PIAFP)"},{"location":"index.html#planificacion","text":"Sesiones Fecha Duraci\u00f3n (h) 5,6.- Presentaci\u00f3n Viernes 7 Oct 4p + 4o 13,14.- Captura de requisitos Viernes 21 Oct 4p + 4o 21,22.- Etiquetado de datos Viernes 4 Nov 4p + 4o 31,32.- Almacenamiento de datos Viernes 18 Nov 4p + 4o 39,40.- Validaci\u00f3n Mi\u00e9rcoles 30 Nov 4p + 4o 41,42.- Almacenamiento de audio Viernes 2 Dic 4p + 4o","title":"Planificaci\u00f3n"},{"location":"01presentacion.html","text":"Presentaci\u00f3n PIA Lara \u00b6","title":"5,6.- Presentacion"},{"location":"01presentacion.html#presentacion-pia-lara","text":"","title":"Presentaci\u00f3n PIA Lara"}]}